% Created 2018-05-17 jue 23:22
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David Pineda, Daniel Méndez}
\date{\today}
\title{Lenguaje de Escaneo y Procesamiento Awk}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda, Daniel Méndez},
 pdftitle={Lenguaje de Escaneo y Procesamiento Awk},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org6fa5cda}

El lenguaje Awk es el complemento perfecto a las herramientas que provee bash, ya que 
permite procesar texto línea a línea en base a algún carácter separador. El nombre AWK deriva de las iniciales de 
los apellidos de sus autores: Alfred Aho, Peter Weinberger, y Brian Kernighan según la \href{https://es.wikipedia.org/wiki/AWK}{Wikipedia}.

Permite definir variables, trabajar con listas, estructuras de control, expresiones regulares, etc. Todo
lo que se necesita en un lenguaje de programación y es la pieza que faltaba para poder sacarle todo el jugo
a la terminal.

Para una primera mirada de \textbf{Awk} haz:

\begin{verbatim}
man awk
\end{verbatim}

\section{¿Cómo se usa Awk?}
\label{sec:org13b53c2}

Awk permite utilizar cadenas de texto, o bien, un archivo o stream como entrada. El programa
que se escribe entre los paréntesis "\{\}" corresponde a la operación o procesamiento que se hace
con la información que entra en cada iteración. Cada iteración comprende la entrada de una línea 
completa.


Veamos una operación muy sencilla en el siguiente trozo de código, lee un string,
un stream o directamente un archivo que contenga texto:

\begin{verbatim}
frase="un tigre, dos tigres, tres tigres"
echo $frase| awk '{print $0}'
echo $frase| awk '{print $1}'
echo $frase| awk '{print $2}'
echo $frase| awk '{print $3}'
awk '{print $0}' <<< $frase
echo "hola mundo" |awk '{print $0}' 
echo "hola mundo" |awk '{print $1}' 
echo "hola mundo" |awk '{print $2}' 
awk '{print $1}' << EOF
hola mundo
la raja mono
ponto kk
EOF
\end{verbatim}

\subsection{Algunos extras de bash}
\label{sec:org6c54c0e}

\begin{description}
\item[{var=\$(<nombre\_archivo)}] carga el contenido de archivo a variable
\item[{comando << EOF}] permite ingresar un documento línea a línea y terminar con EOF
\item[{comando <<<  string}] carga un string que se desea utilizar
\end{description}

\subsubsection{Referencias}
\label{sec:org7567295}

\begin{description}
\item[{Uso de <,<<,<<<}] \url{https://askubuntu.com/questions/678915/whats-the-difference-between-and-in-bash}
\end{description}

\subsection{Definiciones de awk}
\label{sec:org4f860e4}

La pleca o | (barra vertical) transforma el comando a la izquierda en un \textbf{stream} o \textbf{flujo} de 
carácteres. El programa \textbf{awk} toma este stream e identifica algún carácter separador, que por defecto es espacio \textbf{' '}, y transforma
esta entrada en una lista. El acceso a esta lista se realiza mediante el signo \textbf{\$} y el número que indica:

\begin{description}
\item[{0}] toda la cadena
\item[{1}] la posición 1 de la lista
\item[{2}] la posición 2 de la lista
\item[{n}] la posición 3 de la lista
\end{description}

Ahora bien, para conocer otros valores de interés de la entrada que estamos operando consultamos el manual 
y tenemos.

\begin{verbatim}
echo "hola mundo" |awk '{print NF}' 
echo "hola mundo" |awk '{print NR}' 
echo "hola mundo" |awk '(OFS=";"){print $0,$1, $2}'
\end{verbatim}

Aquí, tenemos los siguientes parámetros de interés con que podemos controlar tanto la entrada como 
la salida.

\begin{description}
\item[{NF}] es el número de campos que podemos encontrar en esta línea
\item[{NR}] es el número de la fila que se está operando
\item[{OFS}] es el carácter separador de la salida
\end{description}

\begin{verbatim}
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print $0,$1, $2}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print $1, $2}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print $1, $2, $3}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print $1, $2, $3, $4}' 
\end{verbatim}

En esta oración podemos ver como al haber 3 espacios nos encontramos con cuatro campos de texto. No hace
un análisis léxico sino solo hace un monitoreo de los carácteres. ¿Qué pasaría si deseo separar 
la oración en dos frases mediante la separación de la \emph{,}? 

Vamos a definir el separador de campo con la opción \textbf{-F','}

\begin{verbatim}
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk -F',' '{print $0}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk -F',' '{print $1}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk -F',' '{print $2}' 
\end{verbatim}

\section{Operación con strings}
\label{sec:org2b54f53}

\subsection{Concatenar}
\label{sec:orgbf75d00}

   Es una de las operaciones más sencillas, ya que basta con poner juntos un campo con el otro, o bien una
variable con otra.

\begin{verbatim}
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print $1}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print $2}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print $1$2}' 
\end{verbatim}

\subsection{Obtener el largo}
\label{sec:org4b88e65}

Se utiliza la función \textbf{length}, que entrega el largo o tamaño del string.

\begin{verbatim}
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print length($1)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print length($2)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print length($3)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print length($4)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{for (i=1;i<=4;i++)print length($i)}' 
\end{verbatim}

Si observas bien, la última línea tiene una estructura de control llamada \textbf{for} que realiza
una iteración sobre la lista permitiendo ahorrarnos escribir nuevamente la línea por cada campo.

\subsection{Cortar una sección}
\label{sec:org29fb1cc}

   Se utiliza la función \textbf{substr(s, i [, n])} de la siguiente manera: se selecciona la posición del string y la
cantidad de carácteres a extraer. La posición i comienza desde el 1. Si la parte \textbf{[,n]} la función considera
la extracción desde i hasta el final.

\begin{verbatim}
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print substr($1,2:2)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print substr($1,2,2)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print substr($1,2,1)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print substr($1,2,3)}' 
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print substr($1,2,4)}'
\end{verbatim}

\subsection{Transformar tamaños de letras}
\label{sec:orgd2275a6}

Se utilizan las funciones \textbf{toupper} para pasar a mayúsculas y \textbf{tolower} para pasar
a minúsculas. Veamos los ejemplos.

\begin{verbatim}
echo "hola mundo, ¿estás bien?" |awk '{print toupper($1)}' 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print toupper($1)}' 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print toupper($2)}' 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print tolower($2)}' 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print tolower($0)}'
\end{verbatim}


\subsection{Buscar regex y obtener el índice o posición}
\label{sec:org1287e62}

Se utiliza la funcion \textbf{index(var, regex)} y retorna la posición en que se encuentra esa regex.

\begin{verbatim}
echo "HOLA Mundo" |awk '{print index($0,"Ho")}' 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print index($0,"OL")}' 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print index($0,"Mu")}' 
echo "HOLA Mundo" |awk '{print index($0,"nd")}'
\end{verbatim}

\subsection{Buscar y reemplazar}
\label{sec:org462f358}

Esta operación permite buscar algún patrón, utilizando regex, y reemplazarlo por 
alguna otra cadena de texto.

\subsubsection{Reemplazo al detalle}
\label{sec:org59a49b3}

La función \textbf{gensub(r, s, h [, t])} permite realizar la búsqueda de regex \textbf{r} y la reemplaza por el 
string \textbf{s}, bajo la condición o modo definido por \textbf{h}:\{g,G,n>0\}, y \textbf{t} es el string sobre el que se
hace la búsqueda, si no aparece entonces toma como \emph{\textbf{t}:\$0}.

Para los valores de h se tiene:

\begin{description}
\item[{g o G}] hace un reemplazo en todas las ocurrencias
\item[{valor numérico n>0}] reemplaza la ocurrencia de la posición n por el string definido.
\end{description}

\begin{verbatim}
echo "lalatotola" | awk '{print gensub("la","PO","g")}'
echo "lalatotola" | awk '{print gensub("la","PO",1)}'
echo "lalatotola" | awk '{print gensub("la","PO",2)}'
echo "lalatotola" | awk '{print gensub("la","PO",3)}'
\end{verbatim}

\subsubsection{Reemplazo general}
\label{sec:orgfffd99b}

La función \textbf{gsub(r,s,[,t])} hace un reemplazo general de las coincidencias.

\begin{verbatim}
echo "lalatotola" | awk '{gnsub("la","PO",$0); print $0}'
\end{verbatim}


\subsubsection{Primera ocurrencia}
\label{sec:org0198381}

La función \textbf{sub(r, s [, t])} reemplaza solamente la primera ocurrencia de
la búsqueda.

\begin{verbatim}
echo "lalatotola" | awk '{print sub("la","PO"); print $0}'
\end{verbatim}


\subsection{Separar un string y obtener un array}
\label{sec:orgf9144e7}

La función \textbf{split(s,var,separador)} permite separar una entrada de 
string en base a un conjunto de carácteres que definimos como \textbf{separador}

\begin{verbatim}
# imprimir la posicion 0, no existe
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); print a[0]}'
# imprimir campo 1 de a...etc
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); print a[1]}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); print a[2]}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); print a[3]}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); print a[4]}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); print length(a)}'
\end{verbatim}

Permite manipular campos que contengan carácteres o conjuntos de carácteres
que puedan utilizarse como separadores.

El conteo de los campos del array comienza desde 1, al estilo \textbf{awk}.

\subsection{Imprimir carácteres con formato}
\label{sec:orgbf59a2d}
\subsubsection{¿Qué son los formatos?}
\label{sec:org41d4d9f}

    Son expresiones que le permiten decir a la función \textbf{printf} el tipo
de información y cómo la debe imprimir.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
formato & tipo & descripcción\\
\%s & string & cadena de caracteres\\
\%d & entero & número entero\\
\%Nd & entero con N cifras & número entero con cantidad de cifras definidas\\
\%f & real (float) con cifras por defecto & número real\\
\%N.Mf & real (float) con N cifras enteras y M decimales & número real con cantidades definidas\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Referencia a modificadores de formatos
\label{sec:org2c727f5}

\begin{description}
\item[{Guía}] \url{https://www.gnu.org/software/gawk/manual/html\_node/Format-Modifiers.html\#Format-Modifiers}
\end{description}
\end{enumerate}

\subsubsection{Imprimir en formatos}
\label{sec:org12f9a1e}

Para imprimir los valores que correspondan de una manera adecuada a veces 
es bueno decirle a la función \textbf{printf} que tipo de valores y cuantos carácteres
usa este valor.

\begin{verbatim}
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); 
printf "Primer elemento %5s de %5d \n", a[1] ,length(a)}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); 
printf "Primer elemento %s de %5d \n", a[1] ,length(a)}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); 
printf "Primer elemento %2s de %5d \n", a[1] ,length(a)}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); 
printf "Primer elemento %3s de %5d \n", a[1] ,length(a)}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); 
printf "Primer elemento %4s de %5d \n", a[1] ,length(a)}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); 
printf "Primer elemento %4s de %5.2f \n", a[1] ,length(a)}'
  echo "la|ta|ra mo|no|wo" | awk '{split($1,a,"|"); 
printf "Primer elemento %4s de %2.4f \n", a[1] ,length(a)}'
\end{verbatim}

\section{Trabajo con Variables}
\label{sec:orgbf2f6e7}

\subsection{Variables definidas en el código}
\label{sec:org814a520}

Como ya hemos visto, definir una variable consiste en ponerle nombre a un valor.
Este valor puede ser de distinto timpo, string, numérico, booleano, etcétera.

Para definir una variable en \textbf{awk} basta con lo siguiente \textbf{nombre = valor}

\begin{verbatim}
echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '{i=2;j=5; print i, j, $i, $j}'
\end{verbatim}

\subsection{Variables de ambiente}
\label{sec:orgf748939}

Al ejecutarse dentro del ambiente bash es posible rescatar las variables definidas y 
exportadas desde la \textbf{shell} y usarlas como variables dentro del mismo awk. Es muy
sencillo y se hace  de la siguiente manera, ocupando el hash o diccionario ENVIRON.

\begin{verbatim}
  export nombre="David"
  export apellido="Pineda"
  echo "HOLA Mundo" |awk '{
nom=ENVIRON["nombre"];
ap=ENVIRON["apellido"];
print nom, ap,index($0,"nd")}' 
  export valor=9
  echo "HOLA Mundo" |awk '{nom=ENVIRON["nombre"];
ap=ENVIRON["apellido"];
val=ENVIRON["valor"];
print nom, ap,index($0,"nd"),val**2}' 
\end{verbatim}

\subsection{Variables definidas en entrada como argumento}
\label{sec:org43d290b}

Esta forma de definir variables permite entregar aquellos valores que están disponibles
en memoria desde el principio de la ejecución del programa awk, se activa anteponiendo 
\textbf{-v nombre=valor}.

\begin{verbatim}
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '{
i=2;j=5; 
print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -v j=5 -F'|' '{
print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -v j=3 -F'|' '{
print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -v j=50 -F'|' '{
print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -v j=NF -F'|' '{
print i, j, ((i+j)/2) }'
\end{verbatim}

\subsection{Variables definidas al comienzo}
\label{sec:org8cfcbba}

Son variables que se pueden definir al comienzo de la operación, dentro del paréntesis BEGIN.
En este sector es posible tomar \textbf{variables de entorno} de \textbf{awk} como \emph{NR},/OFS/,/NF/, etc.


\begin{verbatim}
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -F'|' 'BEGIN{j=NF}
{print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -F'|' 'BEGIN{j=NR}
{print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -F'|' 'BEGIN{j=FS}
{print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -F'|' 'BEGIN{j=OFS}
{print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -F'|' 'BEGIN{j=FR}
{print i, j, ((i+j)/2) }'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -v i=2 -F'|' 'BEGIN{j=NR}
{print i, j, ((i+j)/2) }'
\end{verbatim}



\section{Operadores lógicos y matemáticos}
\label{sec:org2121931}

Estos operadores se pueden utilizar dentro del código para operar valores o variables. Es importante tener
como guia esta tabla.

\begin{description}
\item[{(\ldots{})      }] agrupar

\item[{\$         }] referencia a campo.

\item[{++ --     }] incremento o decremento de valor.

\item[{\^{}         }] pasar el valor de la derecha como exponente ("\^{}=" o "**=").

\item[{+ - !      }] sumar, restar o negación lógica.

\item[{* / \%      }] Multiplicación, división o modulo.

\item[{+ -        }] suma o resta.

\item[{space      }] String concatenation.

\item[{|   |\&     }] empipar o encadenar operación para getline, print, printf.

\item[{< > <= >= != ==}] comparaciones lógicas regulares.

\item[{\textasciitilde{} !\textasciitilde{}      }] Expresión regular para match o match negado, usando la regex a la derecha.

\item[{in         }] valor en array.

\item[{\&\&         }] Y lógico (AND).

\item[{||         }] O lógico (OR).

\item[{?:        }] Expresión condicionalp para expr1 ? expr2 : expr3.  Si  expr1 es true, el valor de la expresión es
expr2, de otra manera es expr3.

\item[{= += -= *= /= \%= \^{}=}] asignación de valor a variable (var = value) y operador asignado.
\end{description}

\section{Clases en Expresiones Regulares}
\label{sec:orgb37bd92}

Existen características especiales de implementación de \textbf{regex} en awk, estas se describen
en la siguiente lista:

\begin{description}
\item[{[:alnum:] }] carácteres alfanuméricos.

\item[{[:alpha:] }] carácteres del alfabeto.

\item[{[:blank:] }] espacio o tab.

\item[{[:cntrl:] }] carácteres de control.

\item[{[:digit:] }] carácteres numéricos.

\item[{[:graph:] }] carácteres que son imprimibles o visibles.

\item[{[:lower:] }] carácteres alfabéticos en minúsculas.

\item[{[:print:] }] solo carácteres imprimibles

\item[{[:punct:] }] carácteres de puntuación (no letras, números, etc).

\item[{[:space:] }] carácteres de espacios.

\item[{[:upper:] }] carácteres alfabéticos en mayúscula.

\item[{[:xdigit:]}] digitos hexadecimales.
\end{description}

\subsection{Cómo usar las regex extendidas}
\label{sec:orgd1f8d74}

Estas regex extendidas se pueden usar en awk de la siguiente forma

\begin{verbatim}
cat nombres.csv | awk -F',' '(match($1,/^[[:lower:]]/)){print}'
cat nombres.csv | awk -F',' '(match($2,/^[[:lower:]]/)){print}'
cat nombres.csv | awk -F',' '(match(substr($2,2),/^[[:lower:]]/)){print}'
cat nombres.csv | awk -F',' '(match($2,/^[[:upper:]]/)){print}'
cat nombres.csv | awk -F',' '(match($1,/^[[:upper:]]/)){print}'
cat nombres.csv | awk -F',' '(match(substr($1,2),/^[[:upper:]]/)){print}'
cat nombres.csv | awk -F',' '(match(substr($1,2),/^[[:upper:]]/)){print}'
cat nombres.csv | awk -F',' '(match(substr($2,2),/^[[:upper:]]/)){print}'
\end{verbatim}

\subsection{Ejercicio}
\label{sec:org4cb3d44}

Tenemos un archivo con una lista de nombres y apellidos, debemos verificar que tengan en
el primer carácter en mayúscula y el resto en minúsculas. El nombre del archivo es
\emph{nombres.txt} y está en la carpeta \textbf{ejercicios}. Entregar otro archivo que contenga
una estructura de \{id, nombre, apellido\} como encabezado.

Trabajar con un archivo bash en el proyecto personal \emph{ejercicios\_programacion} que ya tienes
en la plataforma \textbf{gitlab}.

\section{Estructuras de control: if, for, while, etc}
\label{sec:org0a81790}

\subsection{Condición y bifurcación : if, else, if else}
\label{sec:org2ada914}

Es una de las estructuras de control básicas a todo lenguaje, permite comparar 
lógicamente valores y decidir en base a su resultado que es un valor booleano \{Verdadero, Falso\}

La estructura más básica consiste en operar en un \textbf{if} con \textbf{else} para cualquier otro caso.

\begin{verbatim}
if (conditional-expression)
  action1
else
  action2
\end{verbatim}

Luego, si deseamos sintetizar, podemos hacer lo mismo con un operador ternario \textbf{:?}

\begin{verbatim}
conditional-expression ? action1 : action2 ;
\end{verbatim}

En caso de existir varias o muchas opciones es conveniente utilizar además el 
operador \textbf{if else}.

\begin{verbatim}
if(conditional-expression1)
  action1;
else if(conditional-expression2)
  action2;
else if(conditional-expression3)
  action3;
  .
  .
else
  action n;
\end{verbatim}

Con estas primeras herramientas podemos ver algunos ejemplos.

Vamos a hacer algunos pruebas con el archivo \emph{nombres.txt} en la carpeta \emph{ejercicios}

\begin{verbatim}
awk -F',' '{print $0}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($1,^M)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($1,"^M")}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($1,/^M/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($1,/^[:lower:]/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($1,/^[:lower:]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($1,/^[a-z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' 'if (match($1,/^[a-z]*$/)) {print $0, match($1,/^[a-z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{if (match($1,/^[a-z]*$/)) print $0, match($1,/^[a-z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{if (match($1,/^[:lower:]*$/)) print $0, match($1,/^[a-z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '(match($1,/^[a-z]*$/)) {print $0, match($1,/^[a-z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '(match($2,/^[A-Z]*$/)) {print $0, match($1,/^[a-z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($2,/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $0, match($1,/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $2, match($1,/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '{print $2, match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '(match(substr($2,2),/^]/)){print $2, match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '(match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)){print $2, match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
\end{verbatim}


Ahora bien, ¿Cómo se utilizan las clases en regex? Veamos

\begin{verbatim}
awk -F',' '(match(substr($2,2),/^[[:lower:]]*$/)){print $2, match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '(match(substr($2,2),/^[[:upper:]]*$/)){print $2, match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '(match(substr($1,2),/^[[:upper:]]*$/)){print $2, match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
awk -F',' '(match(substr($1,2),/^[[:lower:]]*$/)){print $2, match(substr($2,2),/^[A-Z]*$/)}' nombres.csv 
\end{verbatim}

\subsection{Múltiples opciones : switch/case}
\label{sec:org960116c}

Cuando necesitas controlar una expresión que podría tener muchos casos 
posibles es buena idea utilizar la estructura \textbf{\emph{switch-case}} por sobre
\textbf{\emph{if-else if-else}}.

\begin{verbatim}
switch (expression) {
case value or regular expression:
    case-body
default:
    default-body
}
\end{verbatim}

\subsubsection{Ejercicios}
\label{sec:org9614858}

Utilizando el archivo \emph{parentesco.csv} realizaremos lo siguiente

1.- En el siguiente ejemplo revisaremos los casos en que la columna \textbf{\$2}
de relación de parentesco puede ser \{(papá, mamá) son padres, 
(tata, ñaña) son abuelos, (tío, tía) son tios\}

\begin{verbatim}
awk -F',' '{
switch ($2){
case /[pm]a[pm]á/ :
{
print $1" es "toupper($2)
}
}
}' parentesco.csv 
\end{verbatim}

La revisión completa del ejercicio debería resultar en:

\begin{verbatim}
awk -F',' '{
 printf $0" -> ";
 switch ($2){ 
   case /[pm]a[pm]á/:
   {
     printf $1" es "toupper($2), match($2,/[tñ]a[tñ]a/); 
     break
   }; 
   case /[tñ]a[tñ]a/: 
   {
     printf $1" es buen(a) abuelo(a) y le dicen "toupper($2),match($2, /[pm]a[pm]á/); 
     break
   }; 
   case /ti[ao]/:
   {
     printf $1 " es " toupper($2); 
     break
   };
     default : 
     printf "no hay relacion"; 
     break  
   } printf "\n"}' parentesco.csv 
\end{verbatim}

2.- Y en el siguiente ejemplo revisaremos cuando la columna \textbf{\$3} que es la 
cantidad de hijos, sea de \{0,1,2,3,o más\}

\begin{verbatim}
awk -F',' '(NR>1){
  printf $0" -> ";
  switch ($3){ 
    case 0: printf $1" no tiene hijos"; break; 
    case 1: {printf $1" tiene un hijo"; break} 
    default: printf $1" tiene muchos hijos"
    }; 
  printf "\n"
}' parentesco.csv 
\end{verbatim}

\subsection{Iteración fija en cierta cantidad : for}
\label{sec:orgec69de6}

La estructura de control \textbf{for}, como ya hemos visto, permite
realizar una iteración \emph{controlada} gracias a que ejecuta el código
que está dentro de su estructura una vez por cada elemento de un
conjunto disponible.

Este conjunto se puede definir dentro de la estructura como
una secuencia ordenada de valores \textbf{for (i=1;i<10;i++)} en 
que entrega un conjunto de valores desde el \textbf{1 al 10}.

Otra forma, es cuando ya tienes una lista o conjunto de valores
y deseas iterar sobre ello. Entonces si esta lista está indexada, es
decir es un \textbf{array}, podemos escribir la expresión \textbf{for (index in lista)}
para procesar la información en la iteración.

\begin{verbatim}
echo "la|pa|roto|chamba|crepu|cata|kito"|awk '{
split($0,a,"|");
for(el in a) 
print el" -> ","index "i" ->", "La cantidad de caracteres es " length(el)}'
echo "la|pa|roto|chamba|crepu|cata|kito"|awk '{
split($0,a,"|");
for(el in a) 
print a[el]" -> ","index "i" ->", "La cantidad de caracteres es " length(el)}'
echo "la|pa|roto|chamba|crepu|cata|kito"|awk '{
split($0,a,"|");
for(el in a) 
print a[el]" -> ","index "i" ->", "La cantidad de caracteres es " length(a[el])}'
echo "la|pa|roto|chamba|crepu|cata|kito"|awk '{
split($0,a,"|");
for(el in a) print a[el]" -> ","index "el" ->", "La cantidad de caracteres es " length(a[el])}'
\end{verbatim}

\subsubsection{Obtener columnas desde j a k}
\label{sec:org5781db9}

Si deseamos imprimir o mostrar las columnas correspondientes desde la posición \textbf{j a k}

\begin{verbatim}
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '{i=2;j=5; 
for (n=i;n<=j;n++) {
printf "%2s", $n}}
END{printf "\n"}'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '{i=2;j=5; 
for (n=i;n<=j;n++) {
printf "%2s,", $n}}
END{printf "\n"}'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '{i=2;j=5; 
for (n=i;n<=j;n++) {
printf "%2s ", $n}}
END{printf "\n"}'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '(OFS=";")
{i=2;j=5; 
for (n=i;n<=j;n++) 
{printf "%2s ", $n}}
END{printf "\n"}'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '(OFS=";")
{i=2;j=3; 
for (n=i;n<=j;n++) 
{printf "%2s ", $n}}
END{printf "\n"}'
  echo "la|ta|ra|mo|no|wo" | awk -F'|' '(OFS=";")
{i=3;j=8; 
for (n=i;n<=j;n++) 
{printf "%2s ", $n}}
END{printf "\n"}'
\end{verbatim}


\subsection{Iteración mientras se cumple condición : while}
\label{sec:org3dcfc2b}

A diferencia del \textbf{for} la estructura de control \textbf{while} permite
una iteración indeterminada en la cantidad de veces
que se realiza la operación, controlada solamente  bajo alguna
condición específica que ocurre (llegar a un valor definido,
hacer match on un regex, llegar a una operación lógica que entregue
\textbf{False}, detener la operación)

Por ejemplo, la estructura elemental de un programa awk con 
\textbf{while} debería ser así:

\begin{verbatim}
awk '
{
    i = 1
    while (i <= 3) {
        print $i
        i++
    }
}' inventory-shipped
\end{verbatim}

De esta manera podemos ver, en ejemplo un poco más complejo, cómo 
se podría utilizar.

\begin{verbatim}
echo "la|pa|roto|chamba|crepu|cata|kito"|awk -F'|' '{
i=1;
while(i<4){
print $i; 
++i
}
}'
\end{verbatim}

\section{Trabajo con Archivos o Stream multilíneas}
\label{sec:org8379d4e}

Ahora bien, para controlar que está entrando a \textbf{awk} y procesarlo existen algunos parámetros
que permiten monitorear las características específicas de la cadena en proceso.

Para conocer algunos de estos parámetros veremos el uso en los siguientes ejemplos.

\subsection{Seleccionar filas entre posicion N y M}
\label{sec:orgd1a565f}

Mostrar las filas 4 a 6 del archivo \emph{ciudad\_temp.csv}

\begin{verbatim}
awk '(NR>3 && NR<=6){print $0}' ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[{NR}] es el parámetro que entrega la posición de la línea que se está procesando, parte con el valor 1
\end{description}

\subsection{Seleccionar filas con Q campos}
\label{sec:org524a179}

Quiero mostrar las filas que contengan solamente 3 campos del archivo \emph{multicampo.txt}

\begin{verbatim}
awk -F'|' '(NF==3){print $0}' multicampo.txt
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[{NF}] es el parámetro que entrega el número de campos en base al separador definido en la operación (en este caso:'|').
\end{description}

\subsection{Seleccionar filas que coincidan con cierta regex}
\label{sec:orgcdc4c2b}

Quiero seleccionar aquellas filas que correspondan a Chile en \emph{ciudad\_temp.csv}

\begin{verbatim}
awk '($1 ~ /Chile/){print $0}' ciudad_temp.csv
awk '{if($1 ~ /Chile/) print $0}' ciudad_temp.csv
awk '{if (match($1,/Chile/)) print $0}' ciudad_temp.csv
awk '{if (match($1,/[Cc]hile/)) print $0}' ciudad_temp.csv
\end{verbatim}


\section{Trabajo con Funciones}
\label{sec:org8daa305}

La definición de funciones permiten ahorrar código que se 
puede utilizar en diversas partes sin volver a escribirlo.

Una función podemos pensarla como una máquina que acepta
un conjunto de entradas, las procesa según cómo esté escrita
la función y entrega un resultado producto de la operación.

Según la documentación de \textbf{awk} las funciones pueden ser realizar
una acción y no retornar nada \emph{void} o bien retornar algo.


\begin{verbatim}
# solo realizar una acción
function myprint(num)
{

     printf "%6.3g\n", num
}

# De otra forma: 
# Entregar algo como resultado
function rev(str)
{
    if (str == "")
        return ""

    return (rev(substr(str, 2)) substr(str, 1, 1))
}
\end{verbatim}
Vamos a definir dos funciones, una que convierta la temperatura
en \textbf{grados Celsius a Farenheit} y otra que pase a mayúsculas
el nombre de la ciudad si la temperatura en Farenheit supera
los 20 °F. Tenemos un archivo \emph{ciudades\_temp.csv} para trabajar.

Primero, tenemos la fórmula de conversión de Celsius -> Farenheit

\[ F(C)  = C * {9 \over 5} +32 \]

La definición de la función en \textbf{awk} sería:

\begin{verbatim}
function celsius2farentheit(celsius)
{
  farenheit = celsius*(9/5)+32
  return farenheit
}
\end{verbatim}

Por otro lado, definimos la alerta en el caso requerido.

\begin{verbatim}
function alerta(ciudad, farenheit)
{
  city=""
  if (farenheit>=20)
  {
      city = upper(ciudad)
  }
  else
  {
      city = ciudad
  }
  return city
}
\end{verbatim}

\subsection{Definir una función y usarla}
\label{sec:org5af5ca9}

Para definir una función se debe hacer antes de poner el código central. Un ejemplo,
una función que entrega un string "Hola mundo":

\begin{verbatim}
awk 'function hola(){return "Hola mundo"}{print $0, hola()}' ciudad_temp.csv 
\end{verbatim}

Con esto, podemos definir las funciones de conversión y alerta dentro de la ejecución:


\begin{verbatim}
# Transformando a Farneheit
awk -F',' 'function celsius2farenheit(celsius){
farenheit = celsius*(9/5)+32; return farenheit
}
{
print $2,"°C ->" $3 ,"°F ->" celsius2farenheit($3)
}' ciudad_temp.csv 
# Integrando con alerta
awk -F',' 'function celsius2farenheit(celsius){
farenheit = celsius*(9/5)+32; return farenheit
}
function alerta(ciudad, farenheit)
{
city="";
if (farenheit>=68)
{city = toupper(ciudad)}
else{city = ciudad}return city}
{C2F=celsius2farenheit($3);
city=alerta($2,C2F);
print city, "°C -> "$3, "°F -> " C2F}' ciudad_temp.csv 
\end{verbatim}

Como se puede observar, el uso de funciones permite dar claridad al código, sin embargo 
ahora nos encontramos con problemas de otro nivel ¿Qué pasa cuando necesito definir muchas 
funciones o necesito utilizarlas desde varios programas?

La respuesta se puede encontrar al modularizar y definir funciones dentro de archivos
que puedan ser llamados desde distintas partes. Veamos la siguiente sección.

\subsection{Llamar función desde otro archivo y usarla}
\label{sec:orgec1436c}

Creamos un archivo \textbf{funciones.awk} que contenga las funciones que necesitemos:

\begin{verbatim}
function celsius2farenheit(celsius)
{
    farenheit = celsius*(9/5)+32;
    return farenheit
}

function alerta(ciudad, farenheit)
{
    city="";
    if (farenheit>=68)
    {
        city = toupper(ciudad)}
    else{
        city = ciudad}
    return city
}
\end{verbatim}

Y cargamos el contenidos de este archivo desde un comando awk con la opción \textbf{-i}, \textbf{--include} o \textbf{@include}.
También es posible llamar a las funciones que se almacenan de manera compartida en la variable
de ambiente "AWKLIBPATH" llamando a la operación \textbf{-l}, \textbf{--load} o \textbf{@load}.

\begin{verbatim}
awk -F',' -i funciones.awk '{
print $2,"°C ->" $3 ,"°F ->" celsius2farenheit($3)
}' ciudad_temp.csv 
awk -F',' '@include "funciones.awk";
{
print $2,"°C ->" $3 ,"°F ->" celsius2farenheit($3)
}' ciudad_temp.csv 
\end{verbatim}

\subsection{Ejercicio}
\label{sec:orgbec7a42}

1.- Clonar el proyecto: \url{https://github.com/dpineiden/hourminsec2degree} y estudiar lo que hace,
explicar en un documento .md dentro de su proyecto \textbf{gitlab}.

\subsection{Tarea Grupal: Un proyecto de geometría}
\label{sec:orge937d4f}

0.- Haz un grupo de 2 integrantes, definan las tareas a realizar para llevar a cabo este proyecto: hacer el proyecto git, ¿Quién define 
las funciones o cuales funciones hace cada uno? ¿Qué lógica se debe aplicar?, etc. El objetivo de esta tarea es \textbf{trabajar con información}, 
es decir: recolectar, filtrar y generar un reporte.

1.- Abrir la carpeta  \textbf{geometria}, que contiene cuatro paǵinas (imágenes), una para tríangulos, otra para 
cuadriláteros (paralelogramo), otra para paralelepípedos, otra para cilindros. Cada página contiene figuras en que se especifican los valores de
interés para obtener (área, volumen y superficie) y las fórmulas asociadas a cada caso.
Hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Por cada tipo de figura crear un archivo \textbf{csv}, cuyo nombre sea \textbf{geo\_TIPOFIGURA.csv}; que contenga como campos \{id, parámetro1, parámetro2, etc\}.
\end{itemize}
En cada caso serían:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\textbf{Figura} & \textbf{parámetros} & \textbf{valores pedidos}\\
tríangulo & \{base, altura\} & área y perímetro\\
cuadrilatero & \{ancho, alto\} & área y perímetro\\
paralelepipedo & \{ancho, largo, alto\} & volumen y superficie\\
cilindro & \{radio, altura\} & volumen y superficie\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item En un archivo ejecutable de bash \textbf{(programa\_geo.sh)} escribir el código necesario para llevar a cabo la tarea.

\item Programar en \textbf{awk} las funciones que permitan tener los valores que necesitamos \{área, perímetro, volumen y superficie\}

\item Realizar la lectura de todos los csv y en otro programa \textbf{awk} entregar un reporte que se guarde en un archivo \textbf{geo\_REPORTE.csv},
\end{itemize}
con un separador \textbf{;}, que contenga los campos \{id, tipo\_figura, área, perímetro, volumen, superficie\}

\begin{description}
\item[{Ayuda}] Dividir para reinar. Es decir, un problema complejo lo puedes abordar por partes ;)
\end{description}

\section{Operar comandos de bash dentro de awk}
\label{sec:org0e1a5ec}

Una de las características más interesantes que tiene este lenguaje es que parece
ser el complemento perfecto a los comandos ya aprendidos de \textbf{bash}, entre ellos
los más destacados \textbf{sed} y \textbf{grep}, es ejecutar comandos de bash en base a la 
construcción de comandos de manera programática utilizando la entrada que procesa
\textbf{awk}.

La estructura es muy sencilla, basta tener el comando deseado como \textbf{string} y 
encadenarlo con la operación \textbf{getline} de \textbf{awk}:

\begin{verbatim}
comando | getline d;
close(d)
\end{verbatim}

\subsection{Crear una carpeta y archivo}
\label{sec:orgc1dc2c3}

Utilizando nuevamente \emph{ciudades\_temp.csv} crear una carpeta por país y, dentro de esta,
crear un archivo con el nombre de la ciudad con el contenido: "[°C] -> Valor,[°F] -> Valor".

Por separado:

\begin{verbatim}
awk -F',' -i funciones.awk '(NR>1){
  pais=tolower($1); 
  #reemplazamos espacio por un caracter _
  gsub(" ","_",pais);
  command="if ! [ -d "pais" ]; then mkdir "pais";   fi";
  command| getline d; 
  close(d);
  print command
}' ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

Ahora, procedemos a hacer el cálculo y guardarlo en un archivo.

\begin{verbatim}
awk -F',' -i funciones.awk '(NR>1){
  pais=tolower($1); 
  gsub(" ","_",pais);
  ciudad=$2;
  gsub(" ","_",ciudad);
  C2F=celsius2farenheit($3);
  c2f_string="[°C]->"$3" [°F]->"C2F;
  command="echo \""c2f_string"\">"pais"/"ciudad".txt";
  command|getline d;
  close(d);
  print command
}' ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

\subsubsection{Tarea:}
\label{sec:org5ba180e}

Ahora bien, si queremos hacer todo junto, basta con estudiar el código y unir ambos programas. \textbf{[Ejercicio]}

\subsection{Tomando del stream, agrupar y comprimir}
\label{sec:orgf855653}

Seleccionar aquellos archivos que sean cuentos en \emph{cuentosypoemas}, moverlos a una carpeta cuentos y luego
comprimir.

Como se observa, es posible encadenar comandos de bash y entregar el stream para que \textbf{awk} lo procese.

\begin{verbatim}
ls|grep ^cuent|awk -F'.' 'BEGIN{
crea_dir="mkdir cuentos";
crea_dir|getline d;
close(d)}
($2 ~ /txt/){
file=$0;
command="mv "file" cuentos/"file;
command|getline d; 
close(d);
print $1}
END{
compress="tar -zcvf cuentos.tar.gz cuentos";
compress|getline d; 
close(d)}'
\end{verbatim}

\section{Utilizar dos entradas de archivos o streams y comparar una con otra}
\label{sec:orgf68fa62}

Este es un uso muy especial de \textbf{awk} que permite trabajar con más de un archivo o streams
a la vez y realizar comparaciones relacionadas en base a la información que se encuentre en ellos.

En este ejercicio debemos tomas información del archivo \emph{ciudades.csv} y encontrar todo
lo relacionado con cada \emph{tupla} de este en el archivo \emph{poblacion.csv}. Con esto buscaremos
la cantidad de habitantes por país total de las ciudades que tenemos registradas.

Para eso debemos conocer los parámetros siguiente:

\begin{description}
\item[{FNR}] es el número de la posición de entrada (input record number), del archivo. Es decir el número de línea
\end{description}
que se está leyendo. En caso de ser solo un archivo siempre FNR=NR.

Primero, vamos a listar el país y la población:

\begin{verbatim}
awk -F',' '(FNR==NR){
#asignamos a esta linea el id (que se repite en el otro archivo)
c[$1]=$1;
#asignamos para la misma posicion pais
p[$1]=$2; 
#vamos al próximo
next}
# verificamos que esta id sea la misma que asignamos para la lectura
# del primer archivo
($1==c[$1])
{
print c[$1], p[$1], $2
}' ciudades.csv poblacion.csv 
\end{verbatim}

En realidad deseamos mostrar un resumen del total por cada país. ¿Cómo podría hacerse?

Pues inicializamos un nuevo \textbf{hash} que registra el total de habitantes y lo imprimimos al
final.

\begin{verbatim}
awk -F',' '(FNR==NR){
  c[$1]=$1;
  p[$1]=$2;
  # definimos un map o hash que dará el total habitantes
  tot[$2]=0;
  next
}
($1==c[$1]){
  #sumamos el habitante por ciudad al elemento correspondiente por país
  tot[p[$1]]+=$2
}
#procesamos al cerrar la operación
END{
  for (pais in tot){
    print pais,tot[pais]
  }
}' ciudades.csv poblacion.csv 
\end{verbatim}

\section{Ejercicios}
\label{sec:org1460346}

Los siguientes ejercicios deben hacerse como tarea e integrarse al proyecto \textbf{gitlab} de cada 
estudiante

\subsection{Operar con archivos}
\label{sec:org0d48318}

1.- Buscar los archivos "*.png" en el directorio \emph{\textbf{ejercicios/imagenes}} (y en sus subdirectorios). Cambiar
el nombre que tengan a minúsculas y sin espacios.

2.- Se tienen los templates en la carpeta \emph{\textbf{ejercicios/tempsvg}} de las figuras svg \{circulo, triangulo y cuadrado\},
encontrar sus parámetros y entregar archivos por color \{rojo, verde, azul\} y
por tamaño de radio o lado. Los patrones a cambiar son:

\begin{itemize}
\item circulo -> [RADIO] y [COLOR]
\item triángulo -> [COLOR]
\item cuadrado -> [LADO] y [COLOR]\}
\end{itemize}

Recuerda hacer \textbf{cat} sobre cada archivo para estudiar su contenido. 

\subsection{Operar con directorios}
\label{sec:orga169b09}

En la misma carpeta mover las "*.jpg" a una carpeta llamada \emph{\textbf{fotos}} y comprimir con tar.

\subsection{Operar con fechas}
\label{sec:orgf745bfb}

Buscar los archivos "*.jpg" creados durante el año 2017y moverlos a la carpeta \emph{\textbf{fotos2017}} y las
del 208 a \emph{\textbf{fotos2018}}.

\subsection{Operar CSV y usar funciones definidas}
\label{sec:org2c5198a}

Trabajar con un archivo CSV obtenido de DataChile, 
1.- traducir lo que tenga en inglés
2.- Extraer lo que tenga relación con América y Africa. 
3.- Todo lo que esté en Kg pasarlo a Libra
4.- La moneda que esté en peso a dolar.

\subsection{Utilizar variables de ambiente}
\label{sec:orgd948513}

Se tiene la variable de posición en la terminal \textbf{export PWD=\$(pwd)}, y un archivo que contiene una llave
serial \textbf{export LLAVE=\$(<SERIAL\_KEY)}, crear un CSV con las rutas de los
archivos odt, ods, opd y una columna con el valor de la llave. 

\section{Referencias}
\label{sec:org0f639d6}

\begin{description}
\item[{Sed and Awk 101 Hacks}] \url{http://library1.org/\_ads/ECF2F2D8A72E7C3CFFCA0036A73AEED4}
\item[{Taller Consola Linux}] \url{https://www.scribd.com/document/289491905/Taller-Consola-Linux}
\item[{Preprocesamiento de datos en Gnu-Linux}] \url{https://www.scribd.com/document/254722412/Preprocesamiento-Datos-con-GNU-LINUX}
\item[{Arrays y hashs}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2010/03/awk-arrays-explained-with-5-practical-examples/}
\item[{Multiple files}] \url{https://unix.stackexchange.com/questions/106645/processing-two-files-using-awk}
\item[{Programación Efectiva con Awk}] \url{http://library1.org/\_ads/76888711CDCDB98E6E8D6FAD8B3CD3B7}
\item[{El manual de awk}] \url{http://www.cs.unibo.it/\~renzo/doc/awk/nawkA4.pdf}
\end{description}
\end{document}
